# Lernprozess eines KI-Modells

## Lernprozess-Diagramm

Das folgende Diagramm visualisiert den sequenziellen Ablauf der Schritte im Lernprozess eines KI-Modells:

```mermaid
graph TD;
    A[Datenvorbereitung] --> B[Auswahl des Modells];
    B --> C[Training des Modells];
    C --> D[Validierung des Modells];
    D --> E[Anpassung und Optimierung];
    E --> F[Evaluierung des Modells];
```

Der Lernprozess eines KI-Modells besteht aus mehreren Schritten, die im Folgenden ausführlicher beschrieben werden.

## 1. Datenvorbereitung

Bevor das KI-Modell trainiert werden kann, müssen die benötigten Daten gesammelt, bereinigt und vorbereitet werden. Dieser Schritt umfasst oft das Entfernen von Ausreißern, das Füllen von fehlenden Werten, die Normalisierung der Daten und die Aufteilung der Daten in Trainings-, Validierungs- und Testsets.

## 2. Auswahl des Modells

Je nach Art des Problems wählt man ein passendes KI-Modell aus. Dies kann ein neuronales Netzwerk, eine Support-Vektor-Maschine, ein Entscheidungsbaum oder ein anderes Modell sein, das für die gegebene Aufgabe geeignet ist.

## 3. Training des Modells

Das ausgewählte Modell wird mit den Trainingsdaten trainiert. Während des Trainings passen sich die Parameter des Modells an, um die Trainingsdaten möglichst genau abzubilden. Dies geschieht in der Regel durch einen Optimierungsalgorithmus wie Gradientenabstieg.

## 4. Validierung des Modells

Nach dem Training wird das Modell mit separaten Validierungsdaten getestet, um sicherzustellen, dass es nicht überangepasst ist (Overfitting). Dies hilft dabei, die Leistung des Modells zu bewerten und gegebenenfalls Anpassungen vorzunehmen.

## 5. Anpassung und Optimierung

Basierend auf den Validierungsergebnissen können Anpassungen am Modell vorgenommen werden, um seine Leistung zu verbessern. Dies kann die Auswahl anderer Hyperparameter, die Anpassung der Modellarchitektur oder die Verwendung von Techniken zur Regulierung umfassen.

## 6. Evaluierung des Modells

Das endgültige Modell wird mit Testdaten evaluiert, die vom Modell während des Trainings noch nicht gesehen wurden. Dies ermöglicht eine Bewertung der Leistung des Modells in einer realen Umgebung und gibt Aufschluss darüber, wie gut es neue, unbekannte Daten verarbeiten kann.

